
\bigskip

{\centering
29.09.2015
\par}

\section{Смутное время}
{\selectlanguage{russian}\bfseries
В истории смутного времени выделяются три периода:}

\begin{itemize}
\item {\selectlanguage{russian}
\textit{1598-1606 }{}- династический}
\item {\selectlanguage{russian}
\textit{1606-1610 }{}- социальный}
\item {\selectlanguage{russian}
\textit{1611-1613 —} национально-освободительный}
\end{itemize}

\bigskip

{\selectlanguage{russian}
Династический кризис в стране, как считают историки, начался со смерти Ивана IV, когда на престол был возведен его средний сын Федор Иванович (из-за того, что он был болен, фактически, страной с \textit{1584} по \textit{1598 }год управлял его регент - Борис Годунов, который после смерти Федора в \textit{1598 }был избран на земском соборе царем). Борис Годунов был первым в России избранным царём. Годунов, как считают многие историки, был неплохим правителем и царем. Он начал восстановление страны после опричнины и ливонской войны (за счет, фактически, окончательного закрепощения крестьян). В \textit{1595 }Юрьев день фактически был запрещён, в \textit{1597 }были введены урочные лета - сыск беглых крестьян. Годунов заключил перимирие с Польшой на 15 лет, провел успешную русско-шведскую войну и вернул России выход в Балтику. При нем Западная Сибирь окончательно стала российской территорией. Впервые при нем 12 лучших дворянских детей были отправлены на обучение заграницу. Однако, в своей деятельности, он, как и Иван IV, Борис полностью опирался на дворянство, чем вызвал раздражение боярства. Против него выступили знатные боярские роды, среди которых были Романоввы. В \textit{1604 }на западной границе России появился первый самозванец - Лжедмитрий I (как считают историки, это был беглый монах из Чудова монастыря Григорий Отрепьев). \ Служил у бояр Романовых, потом в Чудовом монастыре писарем. По инициативе Годунова в \textit{1589 }в России было введено патриаршество, и первым патриархом был Иов. До появления самозванца с \textit{1601 }по \textit{1603 }в России разразился страшный голод. Набожные люди считали это наказанием за то, что они допустили на престол нединастического царя. В июне \textit{1605 }Лжедмитрий I вошёл в Москву, и Москва ему присягнула, как настоящему царю. Но через 11 месяцев, в мае \textit{1606}, началось московское восстание против поляков и самозванца, самозванец был убит.}


\bigskip

{\selectlanguage{russian}
На стихийном земском соборе по {\textquotedbl}выкрику из толпы{\textquotedbl} новым царем был провозглашён Василий Шуйский (\textit{1606-1610}). Поскольку он был боярином, то, в первую очередь, он отражал интересы боярского сословия (раздвавал земли, крестьян, увеличивал налоги). Против него началась гражданская война под предводительством Ивана Болотникова (\textit{1606-1607}). При поддержке дворянства, которое, в конце-концов, перешло на сторону власти, болотниковцы были разбиты. Но вскоре на западной границе появился новый самозванец - Лжедмитрий II (личность неизвестна). Вместе с поляками, казачеством и городскими низами, самозванец пошел на Москву. Но был остановлен в селе Тушино и вошел в историю, как {\textquotedbl}Тушинский вор{\textquotedbl}. Для борьбы с самозванцем, боясь опереться на собственный народ, Шуйский обратился за военной помощью к Швеции. Объединенное русско-шведское войско вытеснило самозванца в Калугу, но после этого шведы стали захватывать северо-западные территории и оккупировали Великий Новгород, началась шведская интервенция. А На западе поляки осадили Смоленск → началась польская интервенция. В этих условиях бояре свергли Шуйского и постригли его в монахи. К власти пришло временное правительство - семибоярщина в составе 7 человек, во главе с боярином Мстиславским. Бояре решили пригласить на российский престол польского королевича Владислава. Москвичи ему присягнули. В целях защиты Кремля от самозванца, туда был пущен польский гарнизон.}


\bigskip

{\selectlanguage{russian}
Первой внешнюю опасность осознала РПЦ в лице патриарха Гермогена. Несмотря на то, что поляки заточили его в темницу, он оттуда призывал русский народ объединиться и изгнать врага. Весной \textit{1611 }в Рязани было создано первое народное ополчение под руководством Ляпунова и Трубецкого. Но, подойдя к стенам Китай-города, из-за внутренних противоречий вскоре распалось. Осенью \textit{1611 }в Нижнем Новгороде было создано второе народное ополчение под предводительством Минина и Пожарского. Второе ополчение разгромило польский гарнизон и освободило Кремль \textit{4.11.1612}. Этим событием завершается русская смута. В феврале \textit{1613 }на земском соборе новым царем был избран Михаил Федорович Романов, от которого и пошла российская династия романовых. На царство был венчан в июне \textit{1613}.}


\bigskip

{\selectlanguage{russian}\bfseries
Последствия смуты}

\begin{itemize}
\item {\selectlanguage{russian}
народ отстоял независимость своей земли}
\item {\selectlanguage{russian}
к власти пришла новая династия, что открыло путь к стабилизации}
\item {\selectlanguage{russian}
политическое и экономическое разорение страны}
\item {\selectlanguage{russian}
завершение юридического оформления крепостничества}
\item {\selectlanguage{russian}
потеря выхода в Балтику и западных территорий со Смоленском}
\end{itemize}

\bigskip


\bigskip

{\selectlanguage{russian}\bfseries
Первые Романовы}

\begin{itemize}
\item {\selectlanguage{russian}
Михаил Федорович \textit{1613-1645}}
\item {\selectlanguage{russian}
Алексей Михайлович \textit{1645-1676}}
\item {\selectlanguage{russian}
Федор Алексеевич \textit{1676-1682}}
\item \foreignlanguage{russian}{Петр I + Иван V (при регенстве Софьи) }\foreignlanguage{russian}{\textit{1682-1689(1696)}}
\end{itemize}
Внешняя политика первых Романовых

{\selectlanguage{russian}
Несмотря на то, что в \textit{1613} году к власти пришла новая династия, угроза дальнейшей интервенции со стороны Швеции и Польши сохранялась. В \textit{1617 }Россия заключила со Швецией Столбовский мир {}- Великий Новгород был возвращен России, а выход в Балтику для нас был закрыт шведами (вплоть до Петра I). В \textit{1618 }Михаил подписал с поляками Деулинское перемирие. Полякам остался Смоленск и Чернигово-северские земли. С \textit{1632 }по \textit{1634 }Россия вела Смоленскую войну. Смоленск вернуть не удалось, но уже король Владислав отказался от притязаний на российский престол. В \textit{1654 }добровольно в состав России вошла Левобережная (Восточная) Украина. Это вхождение вызвало длительную русско-польскую войну (\textit{1654-1667}). По итогам этой войны в \textit{1686 }был заключен {\textquotedbl}вечный{\textquotedbl} мир с Польшей, по которому за Россией закреплялись левобережная Украина с Киевом и Запорожье. С \textit{1658-1661 }шла русско-шведская война за возвращение балтийского побережья (неудачная). При Романовых в состав России вошла вся восточная Сибирь вплоть до дальнего востока. Во внутренней политике перед первыми Романовыми стояли следующие задачи: }

\begin{itemize}
\item {\selectlanguage{russian}
экономическое восстановление страны, пополнение казны}
\item {\selectlanguage{russian}
укрепление власти в центре и на местах}
\item {\selectlanguage{russian}
укрепление вооруженных сил страны}
\item {\selectlanguage{russian}
поддержка дворянского сословия, как основной опоры власти}
\end{itemize}

\bigskip

\foreignlanguage{russian}{Поскольку налоговая система была полнстью разрушена, налоги собирали с торгов и промыслов, так называемые {\textquotedbl}пятинные деньги{\textquotedbl}. После того, как все земли переписали, стали собирать налоги с земли. Экономика к середине XVII века имела устойчивый феодально-крепостнический характер, однако, в ней стали пробивать себе дорогу новые экономические явления (см. в учебнике на стр. 59-60). После смуты власть в стране восстановилась в форме сословно-представительной монархии (часто созывались земские соборы, Мих.Фёд. постоянно советовался с боярской думой, земское самоуправление на местах), но в середине XVII века начался переход к абсолютной монархии (в чем это проявилось — с.60-61)}
